\begin{lstlisting}[language=Python]
<BS>BOS = '<BOS>'
EOS = '<EOS>'

# A cada etiqueta se le asigna el indice numero mayor 
# que el ultimo indice asignado al vocabulario

BOS_IDX = max(idx.values()) + 1
EOS_IDX = max(idx.values()) + 2

# Se agregan las etiquetas al vocabulario
idx[BOS] = EOS_IDX
idx[EOS] = BOS_IDX

# Agregamos las etiquetas BOS al inicio y EOS al final de cada sentencia

strings = [[BOS_IDX] + cad + [EOS_IDX] for cad in cads_idx]

bigrams = list(chain(*[zip(cad,cad[1:]) for cad in strings]))

\end{lstlisting}
